% !TEX program = xelatex
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{xeCJK}
\setCJKmainfont{SimSun}
\setmainfont{Times New Roman}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{xcolor}

\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue}
\onehalfspacing

\title{汇报讲解稿\\（逐页对应 report\_summary.pdf，19 页）}
\author{面向口播/演示的逐页解说}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

%==============================================================================
\section{第 1 页：封面、摘要、假设总览}
%==============================================================================
\subsection{页面内容}
\begin{itemize}
  \item 标题、摘要；研究目标与假设列表 H1/H2a–c/H3。
\end{itemize}
\subsection{讲解话术}
\begin{tcolorbox}[colback=blue!5,colframe=blue!60!black,title=开场与摘要]
“本报告用 CEPS 八年级数据（有效样本≈9,000，剔除‘10=无所谓’），看学校社会资本如何影响教育期望。主效应：师生联结（Linking）和同伴纽带（Bonding）都显著正向。事前假设是‘补偿效应’，但 Bonding×SES 反而指向优势累积（高 SES 获益更多，p≈0.052）；Linking×SES 不显著；Linking×Rural 弱正向未显著。PO 假设被拒绝；Linking 在低段有非线性（样条 p≈0.005）。H3 探索：比较 Linking vs Bonding 的补偿力度，是否对弱势更有帮助或至少不放大差距。”
\end{tcolorbox}

%==============================================================================
\section{第 2 页：数据来源与样本清洗}
%==============================================================================
\subsection{页面内容}
\begin{itemize}
  \item 数据：CEPS Wave 2，PPS 抽样，全国代表性。
  \item 样本处理：剔除 “10=无所谓”，N≈9,012；保留班级 ID 做聚类稳健 SE。
\end{itemize}
\subsection{讲解话术}
\begin{tcolorbox}[colback=blue!5,colframe=blue!60!black,title=样本与清洗]
“我们用 CEPS 第二轮八年级追踪。因变量是 1–9 的期望等级，10=‘无所谓’无法排序，直接剔除。最终样本约 9,012；班级号 clsids 用于聚类稳健标准误，防止班内相关性低估 SE。若‘无所谓’人群有系统偏差，后续可用选择模型或多项 Logit 做稳健性。”
\end{tcolorbox}

%==============================================================================
\section{第 3 页：教育期望编码表（Table 1）}
%==============================================================================
\subsection{页面内容}
\begin{itemize}
  \item Table 1：w2b18 选项 1–9（不读/小学 … 博士），10=无所谓已剔除。
  \item 引出核心自变量 Bonding/Linking。
\end{itemize}
\subsection{讲解话术}
\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!50!black,title=Table 1 讲解]
“问卷问：‘你希望最高读到什么学历？’ 编码 1–9 从不读/小学到博士，10=‘无所谓’仅列示但不入模。这样保持标签严格有序，支持有序 Logit 和序数分类。”
\end{tcolorbox}

%==============================================================================
\section{第 4 页：Bonding \& Linking 问卷条目表}
%==============================================================================
\subsection{页面内容}
\begin{itemize}
  \item 新增表：w2b0605/06/07，w2b0507/08/09，w2c09 的题干与 1–4 频率选项；反向计分与二元化规则。
\end{itemize}
\subsection{讲解话术}
\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!50!black,title=Bonding/Linking 题目]
“Bonding：w2b0605 反向（经常有麻烦/被欺负），0606 友善，0607 归属感，频率 1–4。Linking：w2b0507–0509 老师表扬频率（1–4），w2c09 主动与老师谈话（1=经常，其余归 0）。先反向，再合成，最终 Z-score。”
\end{tcolorbox}

%==============================================================================
\section{第 5 页：PCA 方法与碎石图（Figure 1）}
%==============================================================================
\subsection{页面内容}
\begin{itemize}
  \item SES PCA 文本解释；Figure 1 碎石图（PC1 44.1\%，拐点后仅保留 PC1）。
\end{itemize}
\subsection{讲解话术}
\begin{tcolorbox}[colback=yellow!5,colframe=orange!60!black,title=Figure 1 碎石图]
“PCA 把父母学历、家庭经济、藏书、书桌、电脑 5 个相关指标压成综合 SES。碎石图显示 PC1 解释 44.1\% 方差，PC2 后迅速下跌，拐点在 PC1 之后，因此保留 PC1 作为 SES 综合分。”
\end{tcolorbox}

%==============================================================================
\section{第 6 页：PC1 载荷与 SES 分布（Figure 2, 3）}
%==============================================================================
\subsection{页面内容}
\begin{itemize}
  \item Figure 2：PC1 载荷条形图（全为正，藏书/书桌最高）。
  \item Figure 3：SES 得分分布（近似正态，均值 0）。
\end{itemize}
\subsection{讲解话术}
\begin{tcolorbox}[colback=yellow!5,colframe=orange!60!black,title=Figure 2 \& 3]
“PC1 载荷全正，说明是综合 SES 轴；藏书和书桌贡献最大，其次父母学历、经济，电脑最小。SES 得分近似正态，便于下游模型线性/树模型使用。”
\end{tcolorbox}

%==============================================================================
\section{第 7 页：PCA 输入相关矩阵（Figure 4）}
%==============================================================================
\subsection{页面内容}
\begin{itemize}
  \item Figure 4：五个 SES 指标的相关矩阵，呈中度正相关。
\end{itemize}
\subsection{讲解话术}
\begin{tcolorbox}[colback=yellow!5,colframe=orange!60!black,title=Figure 4]
“各指标有中度正相关，验证了用 PCA 降维的必要性，避免多重共线性拖累回归。”
\end{tcolorbox}

%==============================================================================
\section{第 8–9 页：统计模型与因变量分布（Figure 5）}
%==============================================================================
\subsection{页面内容}
\begin{itemize}
  \item Ordered Logit 定义、切点、累积概率公式；交互项写法。
  \item Figure 5：教育期望分布（1–9，左偏，本科最多）。
\end{itemize}
\subsection{讲解话术}
\begin{tcolorbox}[colback=blue!5,colframe=blue!60!black,title=模型与分布]
“Ordered Logit 适合有序标签；切点决定等级边界。交互示例：Bonding×SES，β\textsubscript{3}>0 表示高 SES 获益更多。因变量分布左偏，本科占比最高，硕士、大专次之。”
\end{tcolorbox}

%==============================================================================
\section{第 10–11 页：自变量分布与相关矩阵（Figure 6, 7, 8）}
%==============================================================================
\subsection{页面内容}
\begin{itemize}
  \item Figure 6：Bonding 分布（标准化，多峰源于离散问卷）。
  \item Figure 7：Linking 分布（标准化，多峰）。
  \item Figure 8：核心变量相关矩阵（Bonding–Linking 中度相关；认知–期望最强；户籍最弱）。
\end{itemize}
\subsection{讲解话术}
\begin{tcolorbox}[colback=yellow!5,colframe=orange!60!black,title=Figure 6–8]
“Bonding/Linking 多峰是因为原始题目是 4 级频率。核心变量相关：Bonding 与 Linking r≈0.46，说明有重叠但非同一概念；认知与教育期望 r≈0.30 最强；户籍相关最弱且略负。”
\end{tcolorbox}

%==============================================================================
\section{第 11–12 页：回归结果（表）}
%==============================================================================
\subsection{页面内容}
\begin{itemize}
  \item Ordered Logit 主效应表：Linking 0.19，Bonding 0.14，SES 0.33，Cognitive 0.56，Hukou 0.11；MLE，聚类 SE 方向不变。表下注明主效应模型；含交互模型系数仍约 0.19/0.14。
\end{itemize}
\subsection{讲解话术}
\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!50!black,title=主效应表]
“系数为 log-odds：Linking/Bonding 均显著正向；认知 0.56 最大，SES 0.33 次之；户籍 0.11 弱正向。表中为主效应模型，含交互模型下 Linking/Bonding 量级相近且仍显著。”
\end{tcolorbox}

%==============================================================================
\section{第 12–13 页：交互效应（Figure 9, 10, 11）}
%==============================================================================
\subsection{页面内容}
\begin{itemize}
  \item 文字：Bonding×SES 正向（MLE p≈0.015，聚类 p≈0.052，趋势）；Linking×SES 不显著；Linking×Rural 正但 p≈0.16。
  \item 图：Figure 9 Bonding×SES 分组概率；Figure 10 Linking×SES；Figure 11 Linking×Rural。
\end{itemize}
\subsection{讲解话术}
\begin{tcolorbox}[colback=yellow!5,colframe=orange!60!black,title=交互解读]
“Bonding×SES 显示高 SES 获益更大，违背补偿，接近马太效应；稳健 SE 边界显著。Linking×SES 近似零，说明师生关系对不同 SES 一视同仁。Linking×Rural 正向但不显著，弱补偿迹象有限。”
\end{tcolorbox}

%==============================================================================
\section{第 13 页：非线性与稳健性（Figure 12）}
%==============================================================================
\subsection{页面内容}
\begin{itemize}
  \item PO 检验被拒；未实现 partial PO，附录有多项 Logit 对照。
  \item Figure 12：Linking 样条效应（df=4，degree=3，低段更强，p≈0.005）；Bonding 无非线性。
\end{itemize}
\subsection{讲解话术}
\begin{tcolorbox}[colback=yellow!5,colframe=orange!60!black,title=非线性]
“PO 被拒，需提醒阈值异质性。样条检验显示 Linking 在低水平的边际效应更大，说明弱联系时提升最明显；Bonding 没有类似非线性。”
\end{tcolorbox}

%==============================================================================
\section{第 14–18 页：机器学习补充（Figure 13, 14）}
%==============================================================================
\subsection{页面内容}
\begin{itemize}
  \item Figure 13：RF 流程图（数据→标准化/编码→PCA SES→RF；200 树、深度 5、叶子≥80、random\_state=42；未做 train/val 或 CV，评估节点标记 planned）。
  \item 变量重要性条形图（Figure 14）：认知 0.409，SES 0.378，Linking 0.133，Bonding 0.070，Hukou 0.010。
  \item 文本：RF 与回归方向一致，但未评估预测性能，属探索性、非因果；提示可补 PDP/Permutation 与 CV。
\end{itemize}
\subsection{讲解话术}
\begin{tcolorbox}[colback=blue!5,colframe=blue!60!black,title=RF 流程与结果]
“随机森林用全量数据做模式识别，不做因果推断。参数定死（200 树，深度 5，叶 80）。重要性排序与回归一致：认知/SES 领先，Linking 高于 Bonding，户籍最弱。由于缺少 train/val/CV 和类权重，性能可能乐观；后续需补评估、PDP、Permutation。”
\end{tcolorbox}

%==============================================================================
\section{第 19 页：结论、局限、后续方向}
%==============================================================================
\subsection{页面内容}
\begin{itemize}
  \item 结论要点：主效应正向；Bonding×SES 优势累积；Linking×SES ns；Linking×Rural 弱；PO 被拒；Linking 低段非线性；RF 对照一致但仅模式参考。
  \item 局限：剔除“无所谓”潜在偏差；未做 partial PO；样条设定依赖；RF 无 CV/类权重；量表维度有限。
  \item 后续方向：partial PO/广义有序；对“无所谓”做选择模型或 MI；扩展非线性/高阶交互；补齐 ML 评估与 PDP/Permutation；采集 Bridging/学校层级社会资本。
\end{itemize}
\subsection{讲解话术}
\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!50!black,title=收束与展望]
“主效应稳健，交互揭示 Bonding 的优势累积风险，Linking 更均衡。局限与未来工作已点明：补做 partial PO、选择模型、非线性稳健、ML 评估与可视化，以及补充跨层社会资本指标，才能把‘补偿 vs 累积’的机制讲得更透。”
\end{tcolorbox}

\end{document}
